【魑魅魍魎】馬會愛炒股 輸9億變賺43億（十一少）

馬會新一份年報終於出爐，為政府庫房帶來破紀錄的217億港元收入，但本欄最關心當然是馬會的投資回報，皆因這個大莊家對上一個財政年度炒燶，竟錄得9.33億元投資虧損，可能是知恥近乎勇，今年馬會終於扭虧，錄得理想投資回報，勁賺43.3億元，表現大起大落，不愧為香港首席賭徒。

馬會今次交出亮麗的業績，炒房應記一功。受惠香港股票升值推動，期內所持有的香港股票資產，大升2.8倍至50.11億元，而同期海外股價資產升34.2%至283.6億元，似乎馬會食得正今次牛市！

本欄去年以《馬會竟巨虧 炒燶股票輸9億》為題撰文，揭露香港賽馬會於2015/16年度，因投資虧損拖累而令全年業績勁蝕6.39億元，形容馬會這個大莊家沉迷賭博。該文章錄得超過20萬點擊率，引來大量網民紛紛在網上痛罵馬會（輸錢太多，積怨成恨？），說穿了，大家感到最痛心疾首的，是原本幫助社會的善款，竟被資本市場捲走了。

最近一年馬會看似生性，錄得可觀收益，但仍有令本欄不安的地方。因為以「合營公司投資」的「香港賽馬會慈善信託基金」，疑似執行「創意會計手法」，突然把「Bond Trust」項目劃一撥入「Equity Trust」記賬，未知是否打算於明年起，便不再披露股票、債券、衍生工具的資金分配比例，免得被無聊的財經專欄作家「揭瘡疤」。

更重要的是，馬會似乎沒有再炒衍生工具和外匯，再沒有像15/16年般肉酸，錄得「衍生金融工具淨虧損2.15億元」、「兌換差額蝕2.41億元」、「可供出售財務資產減值達2.13億元」，這三個項目在16/17年均沒有再錄得虧損。這個改變，令「證券投資及長期投資組合」由輸3.78億元變成賺 3.55億元，「備用基金投資」由虧損6700萬元變成賺9.73億元，值得一讚。

香港人對馬會又愛又恨，但這個世界沒有無緣無故的恨，香港人一生尋覓發達方程式，不少人定時向馬會進貢，希望可以發一大筆橫財，但當你知道你輸的錢，竟是用來泵水獻祖國，興建西九故宮、擴建跑馬地會所、廣州從化搞馬匹訓練基地⋯⋯嗯，也難怪。

職賭

馬會都舞唔掂牛熊證